% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

Primeiramente à Deus, por ter me dado saúde e forças para enfrentar e superar todas as dificuldades encontradas nessa trajetória.

Aos meus pais, Francisco Eguinaldo e Ivoneide Sales, que me incentivaram durante toda a minha vida e estiveram do meu lado em todos os momentos que precisei, prestando apoio e sempre me confortando com palavras de amor e confiança.

Ao meu orientador prof. Marcelino Silva, pelo suporte, ajuda, confiança para a elaboração do trabalho e pelos conselhos acadêmicos que vou levar
por toda a vida.

Aos meus amigos do LPO e LINC, Daniel Victor, Lucas, Ewerton, Sandio, Igor, Gean, Daniel Souza e Paulo que sempre me ajudaram nos trabalhos e dificuldades encontradas no dia a dia, em especial ao meu amigo André Augusto, companheiro no desenvolvimento desta pesquisa.

Aos professores que colaboraram para a minha formação acadêmica, em especial Fábio Lobato, Diego Lisboa, Cláudio Puty e Liviane Rêgo que sempre se dispuseram e estiveram presentes para me ajudar no desenvolvimento do trabalho.

À minha amiga Luanny Gomes, pela confiança, companheirismo, auxílio e colaboração na realização da minha pesquisa.

Aos meus amigos Max Weverton e Henrique Dias, pela parceria e ensinamentos de vida proporcionados no último ano.

À UFPA e ao PPGEE, por terem me acolhido como aluno de mestrado durante 2 anos, disponibilizando toda a infraestrutura necessária para a elaboração dessa dissertação. 

À CAPES pelo fomento da pesquisa realizada.

\end{agradecimentos}
%% ---