% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}[Lista de Publicações]

Lista de publicações realizadas durante o desenvolvimento desta dissertação:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \textbf{FÉLIX JUNIOR, F. E. A.} ; PEREIRA, A. A. S. ; SANTOS, S. M. ; PUTY, C. A. C. B. ; REGO, L. P. ; SILVA, M. S. Impactos da reforma previdenciária: um estudo acerca das concessões de benefícios. VIII Congresso Internacional Interdisciplinar em Sociais e Humanidades (CONINTER), 2019, UNIT/AL. Anais do(a) Anais do VIII CONINTER. Recife: Even3, 2019. v. 8. p. 1-15.
    
    \item \textbf{FÉLIX JUNIOR, F. E. A.} ; SANTOS, S. M. ; FRANCES, C. R. L. ; MONTEIRO, M. A. ; SILVA, M. S. . Análise da participação das aposentadorias e pensões na distribuição de renda per capita do Brasil - 2000 e 2010. VIII Congresso Internacional Interdisciplinar em Sociais e Humanidades (CONINTER), 2019, UNIT/AL. Anais do(a) Anais do VIII CONINTER. Recife: Even3, 2019. v. 8. p. 1-15.
    
    \item SANTOS, S. M. ; \textbf{FÉLIX JUNIOR, F. E. A.} ; FRANCES, C. R. L. ; REGO, L. P. ; SILVA, M. S. Ciência de dados aplicada em base de dados abertas: uma análise da economia dos municípios brasileiros - 2010 a 2017. VIII Congresso Internacional Interdisciplinar em Sociais e Humanidades (CONINTER), 2019, UNIT/AL. Anais do(a) Anais do VIII CONINTER. Recife: Even3, 2019. v. 8. p. 1-15.
    
    \item OLIVEIRA, E. C. L. ; SANTOS, S. M. ; \textbf{FÉLIX JUNIOR, F. E. A.} ; SILVA, M. S. ; ARAUJO, J. P. L. Identificação paramétrica de moto CC utilizando algoritmos metaheurísticos e mínimos quadrado. XIV Congresso Brasileiro de Inteligência Computacional (CBIC), 2019, Belém. Anais do XIV CBIC, 2019.
    
    \item \textbf{FÉLIX JUNIOR, F. E. A.}; SANTOS, S. M. ; SILVA, M. S. ; CARVALHO, J. C. C. . Utilização de técnicas de machine learning para classificação de sinais de eletrocardiograma. XIV Congresso Brasileiro de Inteligência Computacional (CBIC), 2019, Belém. Anais do XIV CBIC, 2019.
\end{enumerate}

\end{agradecimentos}
%% ---
