% ---
% RESUMOS
% ---

% RESUMO em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
A Ciência de Dados trata-se de uma área interdisciplinar relacionada a análise de dados, a qual, objetiva a extração de conhecimento e possíveis tomadas de decisão acerca de problemáticas especificas. Essa temática apresenta uma tendência evolutiva nos últimos anos devido, principalmente, a grande quantidade de dados não processados gerados cotidianamente, estimulando pesquisadores e empresas a realizarem estudos e análises cada vez mais complexas, propiciando avanços científicos nos mais variados campos, bem como, provendo vantagens competitivas às corporações. Nesse contexto, os dados abertos governamentais, por necessitarem recorrentemente de pré-tratamentos e métodos computacionais para processamento acerca dos seus conjuntos de dados, apresentam-se como potenciais fontes de informações a serem exploradas na ótica de Ciência de Dados, possibilitando o desenvolvimento de estratégias cada vez mais eficientes e otimizadas em gestão pública. Diante disso, e aliado as recentes discussões relacionadas a reforma na previdência social brasileira, essa dissertação apresenta dois estudos de caso referentes a análises no sistema previdenciário nacional. O primeiro estudo utilizou os microdados referentes aos censos demográficos de 2000 e 2010, disponibilizados pelo IBGE, propondo avaliar a participação que as aposentadorias e pensões possuem na desigualdade de renda da população nos anos avaliados acerca dos estados e municípios brasileiros. Para isso, foi aplicada a metodologia de decomposição do índice de Gini nesta parcela de benefícios, dividindo-os em categorias, até um salário mínimo e acima de um salário. Os resultados mostram que, embora os benefícios analisados contribuam para a concentração de renda no Brasil, a parcela correspondente até um salário mínimo contribui para a desconcentração da renda, e aquela acima de um salário contribui para a concentração, sendo um padrão repetitivo em todo o território nacional. Por outro lado, o segundo estudo propôs uma avaliação dos impactos que a reforma da previdência, proposta pela PEC 06/2019, causaria acerca das concessões dos benefícios de aposentadoria entre o período de 1995 a 2016. Para tal, foi desenvolvida uma estrutura de \textit{Data Warehouse} responsável por armazenar os microdados disponibilizados pela CPI da Previdência. Dessa forma, aplicando estratégias para processamento em lotes de dados e informações disponibilizadas pelo IBGE e AEPS, foram simuladas as regras previstas pela reforma acerca das aposentadorias concedidas no intervalo de tempo analisado. Após a simulação, observou-se que a PEC 06/2019 dificultaria o acesso aos benefícios, na qual, aproximadamente 83,28\% das aposentadorias não haveriam sido concedidas se a mesma já estivesse em vigor desde 1995.

\textbf{Palavras-chaves}: Ciência de Dados. Previdência Social. Índice de Gini. Dados Abertos. Análise de Dados.
\end{resumo}

% ABSTRACT in english
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
 Data Science is an interdisciplinary area related to data analysis, which aims to extract knowledge and possible decision-making about specific problems. This topic indicates an evolutionary trend in recent years, due to a large amount of unprocessed data generated daily, encouraging researchers and companies to carry out increasingly complex studies and analyses, assuring scientific advances in various fields, as well as insure competitive advantages on corporations. In this context, open government data, because they repeatedly need pre-treatments and computational methods to process their data sets, present themselves as potential sources of information to be explored taking the Data Science's perspective, allowing the development of strategies each time more efficient and optimized in public management. Given this, and allied to the recent discussions related to the reform in the Brazilian social security, this dissertation presents two case studies referring to analyzes in the national social security system. The first study used the microdata referring to the demographic censuses of 2000 and 2010, made available by IBGE, proposing to evaluate the participation that retirements and pensions have in the income inequality of the population in the years evaluated about Brazilian states and municipalities. For this, the Gini index decomposition methodology was applied to this portion of benefits, dividing them into categories, lower or equal to one minimum wage and above one minimum wage. The results show that, although the analyzed benefits contribute to the Brazil income concentration, the portion corresponding to a minimum wage contributes to the deconcentration of income, and the portion above one salary contributes to the concentration, being a repetitive pattern throughout the country. On the other hand, the second study proposed an evaluation of the impacts caused by the pension reform, which is proposed in PEC 06/2019, For this, a \textit{Data Warehouse} structure was developed, responsible for storing the microdata provided by the Social Security CPI. Thus, applying data batch processing strategies and using the information provided by IBGE and AEPS, was simulated the rules predicted by the reform regarding the pensions granted in the analyzed time interval. After the simulations, it was observed that PEC 06/2019 would hinder access to benefits, in which approximately 83,28\% of the pensions would not have been granted had it been in effect since 1995.

\vspace{\onelineskip}
 
\noindent 
\textbf{Keywords}: Data Science. Social Security. Retirements. Gini Index. Open Data. Data Analysis.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}